中聯辦可以不嚴格遵循基本法？ - 顏純鈎

中聯辦可以不嚴格遵循基本法？ - 顏純鈎

在中聯辦發言人的聲明中，把自己定位為「不是一般意義上的」中央人民政府所屬各部門，這個說法前所未見。

原來中央人民政府屬下，還有如此不同的兩種部門，一是一般意義的，一是非一般意義的，那麼到底哪些部門是一般意義的，哪些部門又是非一般意義的？一般與不一般依據何種準則來劃分？中央又為何從來不正式宣佈，港澳辦與中聯辦屬於非一般意義的所屬部門？或者，所謂一般非一般，根本沒有一個嚴格的準則，只是興之所至隨時套用即可？

那麼，當初在制定基本法時，又為何沒有嚴格規定「非一般意義上」的中央人民政府屬下部門，是否包括港澳辦與中聯辦？他們是否需要遵循所有基本法的條文規定，還是因為他們屬於「非一般意義上的」部門，可以完全不按基本法行事？或某些條文要遵循，某些條文可以不遵循？

因為基本法完全沒有就「一般」與「非一般」部門作出嚴格規定，那又是否意味着，只要有需要，任何部門都可以成為「非一般意義上」的特殊部門。一旦某部門成為「非一般意義上」的部門，他們就有特權不必遵循基本法，或隨他們高興，今日遵循，明日不遵循，此處遵循，別處不遵循？

那事情就大條了。誰是一般誰是非一般，何時一般何時非一般，都可以憑中共高興任意取用，那基本法仲有得剩？

中聯辦發言人還聲稱，特區享有的高度自治權，包括立法權，均來源於中央授權，被授權者需對授權者負責。問題是，中央根據什麼來對香港特區授權呢？不是根據基本法嗎？中央依基本法定下的所有條文（不是某些條文）來賦予香港高度自治的權利，中央本身也要嚴格按照基本法來辦事，所以香港的高度自治，不是來源於中央授權，而是來源於基本法授權。

香港人管治香港內部事務，不能事事都去問中央，只能事事去問基本法，這不是基本常識嗎？香港人要遵循基本法，中央不必遵循基本法，那就是說，基本法只用來約束香港人，不用來約束中共中央。

中聯辦發言人說這麼重的話，有沒有深思熟慮過？有沒有請示過中央政府？如此沒有邏輯的強橫聲明，豈不令香港人寒心？又豈不令全世界側目？

顏純鈎

「基本法只用來約束香港人，不用來約束中共中央」

DKLM